\documentclass{VUMIFPSkursinis}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}

\lstset{
basicstyle=\small\ttfamily,
columns=flexible,
breaklines=true
}

% Titulinio aprašas
\university{Vilniaus universitetas}
\faculty{Matematikos ir informatikos fakultetas}
\department{Programų sistemų bakalauro studijų programa}
\papertype{Baigiamojo darbo planas}
\title{Grafų duomenų bazės ir jų objektų užtikrinimas reliacinėse duomenų bazių sistemose}
\titleineng{Graph databases and their objects storage in relational database management systems}
\status{4 kurso 2 grupės studentas}
\author{Arvydas Šilanskas}
\supervisor{prof. dr. Romas Baronas}
\date{Vilnius – \the\year}

% Nustatymai
\setmainfont{Palemonas}   % Pakeisti teksto šriftą į Palemonas (turi būti įdiegtas sistemoje)
\bibliography{bibliografija}

\begin{document}
\maketitle

\section{Tyrimo objektas ir aktualumas}
\par Baigiamojo darbo metu bus tyrinėjama grafų duomenų bazių objektų saugojimas bei užklausų jiems vykdymas reliacinėje duomenų bazėje. Grafų duomenų bazės yra populiarėjanti duomenų bazių šaka, orientuota į išreikštinį ryšių tarp esybių saugojimą bei netiesioginių ryšių tarp esybių atradimą. Tačiau grafų duomenų bazės yra mažiau standartizuotos, bei dažnai stokoja ACID sąvybių, kurias turi brandžios reliacinės duomenų bazės\cite{Sas18}. Grafo objektų užtikrinimas reliaciniame modelyje leistų praplėsti duomenų modelį grafų duomenų bazių funkcionalumu nesumenkinant egzistuojančių reliacinio modelio privalumų. Toks praplėtimas galėtų būti orientuotas ne vien taikymui naujai kuriamoms reliacinėms duomenų bazėms, bet ir nesudėtingam retroaktyviam pritaikymui jau egzistuojančioms duomenų bazėms.

\section{Darbo tikslas}
Baigiamojo darbo tikslas - įgyvendinti grafų duomenų bazės funkcionalumą reliacinėje duomenų bazėje, ištirti bei įvertinti praktinį panaudojamumą.

\section{Darbo uždaviniai ir laukiami rezultatai}
\par Darbui keliami uždaviniai:
\begin{enumerate}
\item Nustatyti duomenų struktūrą, užtikrinančią grafų objektų saugojimą reliacinėje duomenų bazėje,
\item Apibrėžti ir įgyvendinti SQL kalbos praplėtimą užklausoms grafui formuluoti,
\item Palyginti užklausų grafui reliacinėje duomenų bazėje greitaveiką su užklausų greitaveika įprastose grafų duomenų bazėse, įvertinti optimizavimo galimybes.
\end{enumerate}

\par Laukiami rezultatai:
\begin{enumerate}
\item Reliacinės bazės, kurioje užtikrinami grafo objektai, duomenų struktūra,
\item SQL kalbos praplėtimo, užklausoms grafui formuluoti, transliatoriaus įgyvendinimas,
\item Grafų užklausų greitaveikos įvertinimas.
\end{enumerate}

\section{Darbo atlikimo procesas}
Darbas bus pradedamas nustatant, kaip galima atvaizduoti grafų duomenis reliacinėse duomenų bazėse. Sekančiu žingsniu bus įvertinta operacijų su grafu prasminga imtis. Kiekvienai iš operacijų bus:
\begin{enumerate}
\item vertinama, kaip tokį funkcionalumą pasiekti reliacinėje duomenų bazėje naudojant nuspręstą struktūrą,
\item suformuluojama išplėstinio SQL sintaksė, kuria būtų įgyvendinamas funkcionalumas, bei kaip ji būtų transliuojama į SQL užklausą,
\item įgyvendinamas už šią sintaksę atsakingas transliatoriaus modulis,
\item atliekami įgyvendinamos operacijos greitaveikos matavimas ir lyginimas (angl. \textit{benchmark}) su tikrom grafų duomenų bazėm naudojant analogiškus duomenis
\end{enumerate}

\section{Darbui aktualūs pagrindiniai šaltiniai}
[AG08] Renzo Angles ir Claudio Gutierrez. Survey of graph database models. 40:4–5, 2008. Šaltinis nagrinėja grafų duomenų modeliavimą, užklausų kalbas.

Stack Exchange Data Dump. Prieiga per internetą https://archive.org/download/stackexchange/aviation.stackexchange.com.7z (žiūrėta 2020 m. kovo 8d). Šaltinis pateikia grafų duomenų bazei palankius duomenis.

\printbibliography[heading=bibintoc]  % Šaltinių sąraše nurodoma panaudota

\end{document}
